So viel mir bekannt ist, hat in neuster Zeit noch niemand die atellanischen Schauspiele zum Gegenstande einer umfassenderen Darstellung gemacht, obgleich die Sache nach meiner Meinung wohl einer Berüchsichtigung würdig ist. Denn wenn man als wahr annehmen darf, daß von der geistigen Eigenthümlichkeit eines Volkes nichts so sprechend zeugt, als, der Charakter seiner dramatischen Belustigungen, so leuchtet ein, daß in dieser Hinsicht für die Beurtheilung der Römer nicht sowohl die griechisch-romischen Schauspiele als bloße Nachbilder fremder Originale, sondern vielmehr die Atellanen und ihre Exodien von Bedeutsamkeit seyn können, weil in ihnen die Uranfänge eines ächt volksthümlichen Drama's enthalten sind, welches; auf italischem Boden erwachsen, trotz der Herrschaft des Griechenthumes lange in Rom bestand, und endlich nach einer Unterbrechung von Jahrhunderten selbst bei den neueren Völkern Italiens in seinen Grundzügen wieder ins Leben trat.

Aber leider hat uns das neidische Geschick kein solches Drama erhalten, aus welchem wir über sein Wesen im Allgemeinen völlige, Aufklärung schöpfen könnten, und selbst die Nachrichten der Alten find darüber so dürftig und unvollständig, daß sich meist nur durch gewagte Vermuthungen einiges Licht über die Dunkelheit der Sache verbreiten läßt. Da mir nun keineswegs unbekannt ist, wie leicht unter solchen Umständen der ungeübte Forscher durch irgend eine vorgefaßte Meinung auf Abwege geleitet wird, fo wage ich eine neue Zusammenstellung und Erläuterung der vorhandenen Notizen nur in der Hoffnung, durch Anregung mancher streitigen Punkte von heller Gehenden Berichtigungen meiner Ansicht zu erhalten,’ die einer künftigen Bearbeitung womit ich die Fragmente der Atellanen zu verbinden denke, zur Richtschnur dienen sollen.

Die Kulturgeschichte des römifchen Volkes zeigt uns, daß das Interesse: für dramatische Kunst, - wie überhaupt alle feinere geistige Bildung erst spät bei ihm erwachte, und wegen seiner politischen Verhälnisse nicht füglich früher erwachen konnte, da innere und äußere Kämpfe in stetem Wechsel die allgemeine Aufmerksamkeit fesselten, und alle körperlichen und geistigen Kräfte des patriotischen Bürgers in Anspruch nahmen. Daher standen selbst die Beschäftigungen der Mußezeit und die ruhige Feier festlicher Tage mit ihrem Krieggewohnten Leben in Beziehung und die Spiele des Circus ergößten daß Auge des Römers durch den Anblick erprobter Fertigkeit in kriegerischen Übungen. Sie waren das einzige Schauspiel, welches man kannte; und würden es vieleicht noch lange geblieben seyn, wenn nicht der Drang der Umstände die Befanntfchaft mit etwas Neuem herbeigeführt hätte, Es war nämlich, wie Livius [1] erzählt, unter dem Consulate des C. Sulpicius Peticus und C. Picinius Stolo im I. R. 391 eine, Pest ausgebrochen, die weder durch menschliche Klugheit, noch: durch Anflehung göttlicher Hülfe gehoben werden konnte. Außer den gewöhnlichen Mitteln, den Zorn der unsterblichen Götter zu besänftigen, (denn dem Aberglauben jener Zeit galten solche Unglücksfälle für Zeichen des göttlichen Unwillens) soll man damals auh zur Einführung der scenischen Spiele seine Zuflucht genommen haben. Diese waren, eben anfangs von geringer Bedeutung, denn sie bestanden nur in pantomimischen Tänzen, welche von etruscischen zu diesem Zwecke berufenen Schauspielern nad den Weisen der Flöte nicht ohne eine gewisse Anmuth und Zierlichkeit der Bewegungen aufgeführt wurden. Durch die Neuheit der Sache angelokt machten die römifchen Júnglinge den Verfuch sie nachzuahmen , und belustigten sich dabei durch die Ausbrüche einer scherzhaften Laune, indem sie sich spottend unter einander in rohen Versen durchzogen. Dieser Zufaß zu den Pantomimen der Etruscer war aber keineswegs, wie mir wenigstens scheint, eine neue, der römischen Jugend eigene Erfindung, sondern ein bei den Landleuten üblicher Gebrauch, die, nach der Aussage des Virgil [2] und Horaz [3] bei ländlichen Festen ihre Unterhaltung darin fanden, sich unter einander in rohen Versen zu verspotten. Diese Sitte, welche zu nahe vor Augen lag, um unbekannt geblieben zu seyn, scheinen mir die Römer aufgenommen und mit den etruscischen Tänzen verbunden zu haben. Dabei leuchtet übrigens von selbst ein, daß diese Tänze zuerst eingeführt als eine religiöse Handlung zur Sühne des göttlichen Zornes, bei der Anwendung, welche später die ausgelassene Jugend von ihnen machte, einen gänzlich veränderten Character gewinnen mußten. Man mochte aus ihnen aber nur die Weisung entnommen haben, wie sich am passendsten die Leidenschaften und mannichfachen Stimmungen des Gemüthes durch Tanz ausdrücken ließen, und da man, wie Livius sagt [4], bemüht war, die körperlichen Bewegüngen, mit dem Sinne der Worte in Ǘbereinstimmung zu bringen; so konnten daraus nur groteske Tänze hervorgehen, die freilich ganz geeignet waren, das Lächerliche zu erhöben. Ohne Zweifel diente diese Posse anfangs blos zur Belustigung einzelner geselliger Kreise, da die jungen Leute unter denen sich doch gewiß auch manche von Stande befanden, schwerlih geneigt seyn möchten, regelmäßig aufzutreten, und dem großen Haufen zum Schausspiele zu dienen. Doch als nach haufiger Übung die Sache an Kunst und: Regelmäßigkeit gewann, und so allgemeinen Beifall fand, daß sie zur Öffentlichkeit gelangte, traten die Jünglinge zurück, und überließen die Aufführung dieses Dramas einer eigenen Klasse von Schauspielern [5], welche sich allmählich, so weit vervollkommneten, daß sie Saturen, Poffenfpiele mannichfachen Inhaltes, in gefeilteren Versarten mit einer durch die Weise der Flöte geleiteten Deklamation und mit passenden körperlichen Bewegungen aufführen konnten.

Wenn Jemand hier die Frage aufwürfe, ob aus diesen Anfängen des römischen Schauspieles bei ungehindertem Fortgange ihrer Bildung jemals etwas der griechischen Komödie Ähnliches hervorgegangen seyn würde, so möchte ich dieselbe eher verneinend als bejahend beantworten; denn beinahe 120 Jahre begnügte man sich mit jener Satura, ohne daß man je den Versuch machte, ihr einen inneren dramatischen Zusammenhang zu geben; ja man schien vielmehr eben in jener bunten Mischung der behandelten Gegenstände, die jeden Augenblick neuen Stoff zum Lachen darbot, einen besondern Reiz zu finden. Auch muß man in der That eingestehen, daß für Leute, die unempfindlich für den feineren Genuß, welchen der Gebildete in der Betrachtung eines Funftmäßig durchgeführten Dichterwerfes findet, nur Erschütterung des Zwergfelles suchen, eben diese Form des Luftspieles am meisten zur Erreichung ihres Hauptzweckes geeignet ist, da sie, durch keine Fesseln der Einheit des Ortes und der Zeit gebunden, einer ausgelassenen Laune freien Spielraum läßt, in dem Gebiete des Scherzes und des Spottes umherzufschweifen, und selbst durch die überraschende Kühnheit ihrer Übergänge zu den verschiedenartigsten Gegenständen die Zuschauer zu ergößen.

Um das Jahr 5 514 machte Livius Andronicus [6] den erstèn Versuch mit der Einführung des kunstmáßigen griechischen Drama's und fand theils wegen der Neuheit der Sache, theils weil sich wirklich hier und da ein lebhafte res Interesse für die Leistungen der Griechen zu zeigen begann, so vielen Beifall, daß die alte Satura von der Bühne verdrängt wurde. Indeß wenn man auch zu jenen Zeiten in Rom eine gewisse Vorliebe für die Trefflichkeit griechischer Kunst hegen zu müffen glaubte, um dadurch die Meinung eines verfeinerten Geschmackes zu wecken, so war es doch mit Ausnahme einzelner Männer, welche den höchsten Genuß in der Beschäftigung mit den Wissenschaften fanden, im Allgemeinen mit diesem Eifer nie rechter Ernst, ja der Nationalstolz nahm sogar Ärgernig daran, von einem Volke lernen zu sollen, welches man wegen der Tiefe seines sittlichen und politischen Standpunktes so sehr verachtete. Daher suchte der Römer feinen Widerwillen gegen alles Griechenthum, oder überhaupt gegen ein tieferes Eindringen in die Wiffenschaft hinter dem patriotischen Grunde zu verbergen, daß er als Bürger, weil eben jene rein wissenschaftliche Richtung, die Griechen um ihre politische Existenz gebracht habe, sich vor ähnlichem Abwege bewahren müsse, und wenn, Sallust [7], noch den Marius zum Volke nicht ohne eine gewisse Selbstgefälligkeit, als rühme er sich einer anerkannt guten Eigenschaft, sagen läßt: Neque litteras graecas didici, parum placebat, eas dicere, quippe quae auctoribus ad virtutem nihil profuerunt; so, glaube ich, daß er nicht blos die Meinung des einzelnen Mannes, sondern‘ des ganzen Zeitalters verkündet.

Unter diesen Umständen ist es kein Wunder, daß auch die dramatische Literatur der Griechen das römische Volk nicht in dem Grade zu fesseln vermochte, als ihre Vorzüge erwarten ließen, da dem Geiste die erforderliche wissenschaftliche Tüchtigkeit und dem Gemüthe Empfänglichfeit und Gefühl für das Schöne fehlte. Man gab es zu, daß nach, griechischen Mustern bearbeitete Schauspiele aufgeführt wurden, und schien ihrer Darstellung mit Theilnahme beizuwohnen, doch mitten im Verlaufe des Stückes verlor sich oft die Menge der Zuschauer, wenn irgend wo ein Bär oder Seiltänzer seine Künste zeigte, und indem man das Auge mit Entzücken an solchen Gegenftänden weidete, blieb die griechische Muse einer schimpflichen Vergessenheit überlassen [8].

Hätte sich diese Vernachlässigung blos bei der niederen Volksfklasse gezeigt, so würde sie nicht für die Geschmacklosigkeit der Gesammtheit Zeugniß geben‚ da sich in dieser Hinsicht der Pöbel aller Zeiten und Nationen gleich zu seyn pflegt; allein selbst bei den Vornehmern äußerten sich, wenn auch mit mehr Feinheit gepaart, eine vorherrschende Neigung [9] für die regellosen Ausbrüche einer spottenden Laune in burlesken Darstellungen, wie sich selbe schon frúh in den Fescenninen und Saturen ausgesprochen hatte, und würde Veranlassung daß die römische Jugend nach dem Beispiele früherer Tage das vernächlässigte vaterländishe Schauspiel von Neuen übernahm [10]. Zwar hatte es nicht, wie mir scheint, jene vollkommnere Gestaltung, wie kurz vor Livius Aridronicus [11] (denn dazu wär schon mehr Kunst und Ǘbung erforderlich, als man für eine bloße Privatunterhaltung aufwenden konnte,) wohl aber die alterthümliche Form, welche es bald nach Einfüßrung der tuscischen Tänze erhielt [12] als auch damals noch freie Jünglinge mit seiner Aufführung beschäftigt wären.

Wie lange sich nun diese Satura selbstständig erhalten habe, ist nicht bekannt, wir wissen nur soviel, daß sie später blos als Nachspiel meist in Verbindung mit den Atellanen aufgeführt worden sey [13].

Diese atellanischen, Schauspiele, nach den einstimmigen Zeugnissen; alter Schriftsteller von den Oskern erfunden, erhielten von der Stadt Atella, heute St. Arpino, ein Dorf 2 Meilen von Aversa in der Terra di Livaro, wo sie zuerst aufgeführt wurden, ihren Namen [14]. Der Zeitpunkt ihrer Erfindung, ohne Zweifel in hohem Alterthume zu suchen, kann aus Mangel an Nachrichten nicht ermittelt werden, und scheint selbst den Römern unbekannt gewesen zu seyn. Eben so wenig finden wir über die Art ihrer Entstehung und über ihre Beschaffenheit, so lange sie Eigenthum der Osker waren, irgend eine bestimmte Andeutung; ja selbst die Zeit ihrer Verpflanzung nach Rom läßt sich nicht mit Zuverlässigkeit angeben; denn obgleich eine frühe Bekanntschaft mit den Völkern Campaniens [15] die Ansicht vieler zu empfehlen scheint, welche die Einführung der Atellanen nach vor die Aufnahme des griechischen Drama's feßen, so glaube ich doch, daß eine genaue Berüchsichtigung der Winke welche Livius in der oft angeführten Stelle giebt, uns nöthigen, damit nicht über das Zeitalter des Livius Andronicus hinauszugehen. Wenn er nehmlich in seiner historischen Entwickelung des Ursprunges und der Fortbildung des römischen Schauspielwesens nach Erwähnung der aus Etrurien entlehnten pantomimischen Tänze die Entstehung und allmählige Bervolkommung der Satura, ohne irgend eines anderen dramatischen Elementes zu gedenken, zeigt, und dann versichert, daß Livius zuerst gewagt habe, eine bestimmte Fabel zu behandeln, so widerlegt er wohl den Glauben an das Daseyn der Atellane in dieser Periode, welches er unmöglich so ganz mit Stillschweigen übergehen konnte, hinlänglich, es wäre denn, daß man lieber die Meinung A. W., Schlegels theilen wollte, welcher in seinen Vorlesungen über dramatische Kunst und Literatur [16] die Identität der Atellane und Satura behauptet, die ihm schwerlich jemand auch nach einer blos oberflächlichen Ansicht der Worte des Livius zugesstehen möchte. Mir scheint für die Entscheidung der Frage der Umstand, daß auch diese Atellanen anfangs von den römischen Jünglingen aufgeführt wurden [17], von besonderer Wichtigkeit, denn er giebt der Vermuthung Wahrscheinlichkeit, daß ihre Einführung in Rom zu jener Zeit geschah, wo diese sich eben der verlassenen Satura wieder angenommen hatten, und daher bei der nahen Verwandtschaft beider Gattungen, die ich in der Folge Gelegenheit haben werde hervorzuheben, um so eher veranlaßt werden konnten, sie mit einander in der Darstellung zu verbinden.

Die Nachrichten der Sitten, welche uns über das Wesen des atellanischen Schauspieles in Beziehung auf Stoff und Form einigen Aufschluß geben; sind zwar aus einer Zeit, wo wahrscheinlich shon manche Veränderungen mit demselben vorgegangen waren, doh genügen sie, um wenigstens eine ziemlich deutliche Erkenntniß der Grundzúge seiner Eigenthümlichfeit zu geben, welche uns in den Stand setzt, auch auf feine ursprüngliche Beschaffenheit zu schließen. Indem ich daher jetzt die Ansicht, welche ich mir durch eine sorgfältige Vergleichung der bei den lateinischen Grammatikern zerstreuten Notizen gebildet habe, zur Prüfung vorlege, werde ich, nicht unterlassen, an seinem Orte anzudeuten, was mir alterthümlich oscische Erfindung oder Zufaß einer jüngeren Zeit zu seyn scheint.

Wenn Diomedes [18] sagt, daß die Atellane dem Satyr-Drama der Griechen ähnlich sey, so giebt er uns über ihr Wesen bedeutende Aufklärung, da wir in dem Cyclopen des Euripides ein solches Satyrspiel besitzen, woraus wir wenigstens die Hauptpunkte der Vergleichung mit Sicherheit entnehmen können.

Die Einführung der ländlichen Satyrn erforderte, wie es im Cyklopen auch wirklich der Fall ist, eine ländliche Scene, um diese Dämonen in ihrem eigenthümlichen Gebiete wirken zu lassen. Da nun dieses Ländliche ein Hauptzug in dem Charakter des satyrishen Drama's der Griechen war, so würden wir, gestützt auf die Angabe des Diomedes schon daraus mit ziemlicher Bestimmtheit auf eine gleiche Beschaffenheit der Atellanen schließen können, auch wenn sich nicht wirklich‚ mehrere Andeutungen vereinigten, um die Sache außer Zweifel zu sezen. Denn betrachten wir die Titel und Fragmente einiger Stücke der berühmtesten atellanischen Dichter z.B. des Novius Agricola (bei Nonius Marcellus p. 578). Bubulcuscerda (N. M. p. 534) Lignaria Priscian p. 657, Vindemiatores. (N. M. p. 572), Gallinaria (N. M. p. 483) und des. Pomponius Pappus agricola, N. M. p. 758. Rusticus (N. M. p. 773). Capella.(Charis. p. 59). Sarcularia (N. M. p. 489). Vacca (Priscian p. 885). Porcaria (N. M. p. 505). Placenta (N. M. p. 602). Arista (N. M. p. 555) ferner: die Worte aus den Aleonen des Vomponiuß:

N. M. p. 485, 578 At ego rusticatim tangam,urbanatım nescio.

Aus dem Aruspex N. M. p. 775. Fac puriter, Bucco, vel pectore rustico utı tractes — —

Aus dem Ergastulum N. M. p. 577, 589. Nam longe ab urbesrillicarier, quo herus rarenter venit, Non villicarier sed dominari mea est sententia.

Aus dem Pappus Agricola N. M. p. 775. Volo scire ex te, cur urbanas res tam desubito deseris.

Placenta N. M.p. 602. Rustici edunt libenter pedibus tristes acres intybos.

so finden wir darin überall deutlih die Beziehung auf das Landleben und auf Landleute als handelnde Personen außgefprochen, welche noh klarer wird, wenn wir damit zwei Stellen des Varro und Festus vergleichen, die denselben Punkt berühren. Denn bei dem ersteren lesen wir de L. lat. p. 56, B. V. Gothofr.

in Atellanis licet animadvertere, rusticos dicere, se adduxisse pro scorto pelliculam,

bei Festus p. 203.

Scorta appellantur meretrices ex consuetudine rusticorum, qui, ut est apud Atellanos antiquos, solebant dicere, se adduxisse pro scorto pelliculam, omnia namque ex pellibus facta scortea appellantur.

Unmöglich konnte Varro sagen:

in Atellanis licet animadvertere, rusticos dicere, und Festus: ex consuetudine rusticorum, qui, ut est apud Atellanos antiquos, solebant dicere;

wenn es nicht eine gewöhnliche Sache war, Bauern in den Atellanen handelnd einzuführen. Dieser ländliche Charakter der Atellane läßt uns nun nicht ohne einige Wahrscheinlichkeit auf ihren Ursprung schließen. Vielleicht herrschte auch bei den alten Oskern die Sitte, von welcher Horaz und Virgil [19] in den oben angeführten Stellen sprechen , sich an ländlichen Festen in Spottverfen durchzuziehen. Inden dieses die Bevohner Atellas nadhahmten, und damit die Darstellung mancher Szenen aus dem Landleben, denen der nahe Gegensab des städtischen Treibens mehr Reiz gab, verbanden, bildete sich ein Drama, welches vielleicht anfangs auch saturenartig war, allmählig aber einen gewissen dramatischen Zusammenhang in der verwicklungslosen Durchführung einer einzelnen Begebenheit erhielt. Von Atella aus mochten sich diese Possenspiele wohl schon in andere benachbarte Städte verbreitet und da den Beinamen atellanische Fabeln bekommen haben, ehe die Römer sie kennen lernten. Daß sie aber bei ihrer Verpflanzung nach Rom schon jene festere Gestaltung hatten, von der sich aus späterer Zeit die unläugbarsten Beweise darbieten, und nicht, wie Schlegel meint, Saturen waren, verbürgt sowohl die Benennung fabula, mit welcher sie als etwas von den Osfern Empfangenes immer bezeichnet erden [20], als besonders der Umstand, daß sie nur so in Rom als eine eigene Gattung des Drama’s auftreten, und der römischen Sata zum Stüßpunfte dienen Fonnton. Hatten auch sie die Form der Saturen, so gingen sie in dieser gewiß unter, da die Nömer unstreitig ihrer vaterländischen Erfindung den Vorzug, gegeben haben würden.

Trägt man, was diese ländlichen Farcen für Atellas Bewohner so interessant gemacht habe, so findet sich, glaube ich, die Beantwortung leicht in dem Gegensatze des Stadt und Landlebens! denn zu allen Zeiten hat der feine, durch Reichthim und Wohlleben üppige Städter die ländliche Einfalt und Treuherzigkeit, ohne deswegen den Bauern zu verachten, zur Zielscheibe seines Wiges gemacht, und Kampaniens Städte waren durch hren Luxus berüchtigt.

Dabei hat das ganze Wesen des Landmannes, in seiner Eigenthämlichkeit dargeftellt, wirklich viel Komisches. Die gutmäthige Tölpelhaftigkeit, welche, in allen Mienen und Bewegungen ausgedrückt, jeden Augenblick gegen die Gefetze des Anstandes verstößt, und sich endlich mit der freimüthigen Erklärung.

At ego rusticatim, tangam, urbanatim nescio, aus der Verlegenheit helfen muß, wurde eben so herzlich belacht, als der derbe Witz, welchen sie theils in Angriffen auf einander selbst, theils auch in Ausfallen gegen die Fleinliche Eitelkeit und andere Thorheiten der Städter zeigen konnten. Kein Wunder, daß diese Art von Lustspielen auch bei den Römern su einer Zeit Beifall fanden, wo sie anfingen, die reine, dem Landleben verwandte Einfachheit der Sitten zu verlassen, und an asiatischen Wohllüften Geschmack zu finden, und wo die bäuerisch ungebildeten, aber kräftigen und treu an den Gebräuchen der Väter hängenden Sabellen in gleihem Gegenfase gleichen Stoff zum Lachen darboten. Außerdem hatte die Atellane noch die Anwendung bestimmter Charaktermasken [21] mit dem Satyr - Drama gemein; denn so wie in diesem Silen und die Satyren auftraten, so in jener oskische Personen, die in jedem Stucke wiederkehrten, Diomedes nennt zwar nur den Makkus, doch geht aus seinen Worten hervor, daß es deren mehre gab, und ich vermuthe, daß auch der Bucco [22], welcher bei Pomponius öfter vorkommt, ein oskischer Charakter war. Beide scheinen eine dem Harlekin oder Pulicinello der neueren burlesken Komödie ähnliche Rolle gespielt zu haben, meist als Dummköpfe [23] überall das Rechte verfehlend und deshalb übel behandelt; vieleicht auch bisweilen voll Schlauheit und Heimtücke, die sie unter dem Scheine der

Einfalt verstekten und daher um so ungeftrafter alles um sich her ne>en und verspotten konnten. In manchen Stücken, die nach ihnen betittelt sind, scheinen, sie sogar die Hauptrolle gespielt zu haben, denn wir finden einen Maccus (N. M. 548), einen Maccus miles (Charis, P-99), Macens copo Fest. p. 134. Maccus exul. N. M. p. 485. Maccus sequester (N. M. 769), Macci gemini (N. M. p. 770), Bucco adoptatus 7 N. M. p. 571. Bacco auctoratus (N. M. p. 775) bei den Grammatikern, erwähnt, und man mochte den fomischen Effect darin, suchen, sie in manche ernstere, Verhältnisse des Lebens einzuführen, für welche sich ganz, und gar nicht paßten, und daher durch die größten Albernheiten den Zuschauern zum Gelächter wurden. Merhvi dig ist, daß man in Pomei auf Vasengemälden eine. Gestalt (vielleicht die des Makkus) der Tracht nach ganz dem Harlekin der neueren Zeit ähnlich, gefunden hat, ein Beweis, daß sich aus den alten Farcen wenigstens diese komische Person bei manchen ländlichen Volksfesten, denen sie vielleicht seit uralter Zeit eigenthümlich war, erhalten haben muß. Wenn wir der Aussage des Strabon Glauben beimessen dürfen [24], so wurde in den Atellanen auch zu Rom der oskische Dialekt beibehalten, und es ist nicht zu läugnen, daß seine Anwendung die Eigenthümlichkeit der Gattung sehr bezeichnend hervorheben und das Alterthumsliche und Sonderbare der Formen, so wie des Klanges selbst viel zur Erhöhung des Lächerlichen beitragen konnte, indem sich die Osker häufiger Abkürzungen wie po, gau, famul, do, coel und ähnlicher für populus, gaudium, famulus, domo, coelum zu bedienen pflegten. Indeß muß ich doch gestehen, daß ich über die Sache stets einige Zweifel gehegt habe, die ich nicht umhin kann, hier zu erwähnen. Wie sollte nehmlich diese Sprache noch lange nach dem Untergange des Volkes den Römern allgemein verständlich geblieben seyn, da sie, außer in den Atellanen, keine Anwendung fand? Nur unter der Vorauesehung, die Dialektverschiedenheit sey so gering gewesen, daß jeder Römer auch Oskisch verstanden habe, läßt es sich als möglich annehmen. Allein wenn man einige von den Grammatikern angeführte Worte mit den gleichbedeutenden Lateinischen zusammenhält [25], wenn man im Livius liest, daß der römische Consul zu Kundschaftern Leute, die des Oskischen mächtig waren, in dem Heere außfuchen mußte [26] wenn man ferner berüchsichtiget, daß Ennius von sich gesagt haben soll, er bestitze drei Herzen [27], weil er griechisch, oskisch und lateinisch spreche, (denn unmöglich Konnte er seine Kenntniß der oskischen Sprache neben der lateinischen als ein besonderes Wissen aufführen; wenn die Abweichung so gering war, daß jeder Römer auch, das Oskische verstand), so erscheint jene Vorausfestung als völlig unbegründet. Hierzu kommt, nun, daß in den Bruchstüden alter Atellanen keine Spur des Oskischen zu finden ist, und daß auch die Grammatiker, wenn sie ein oskisches Wort anführen, ihre Belege immer aus lateinischen Dichtern, meist aus Ennius oder Pacuvius entlehnen, nie aus Atellanen, die ja Beifpiele in Menge darbieten, mußten, wenn sie in dieser Mundart verfaßt wurden. Wendete man dieselbe irgend einmal zu Rom an, so kann es wohl nur in den ersten Zeiten gewesen seyn, als sich die Atellanen noh im ausschließlichen Befige der Jugend und einzelner Privatzirkel befand, da wenigstens das Beispiel des Ennius zu beweisen scheint, daß damals die vornehmere und gebildetere Klasse der Sprache mächtig war. Doch wie ist nun jene Nachricht des Strabon, zu, erklären, welche im Wisderspruche mit allen anderen Andeutungen die Kenntniß des Oskischen in weit späterer Zeit als allgemein verbreitet anzunehmen nöthigt? Hat sich vielleicht dieser Schriftsteller, mit der Sache selbst nicht genau bekannt, durch den ihren, Ursprung bezeichnenden Namen verleiten lassen zu glauben, diese Schauspiele hätten denselben von der Anwendung des oskischen Dialekts? Oder wurde dieser Dialekt zur Belustigung nur an einzelnen Stellen von den oskischen Charaktermasken gesprochen, denen man, ohne etwas aufzuschreiben, die Ausführung überlteß? Oder führte man um die Sache dem Römer näher zu bringen, und durch die Bekanntschaft mit dem Getreibe der handelnden Personen interessanter zu machen, statt der Osker sabinische Landleute redend ein und Strabon bezeichnet ihre Mundart als Oskisch, da dieselbe nach Varros Versicherungen [28] ihre Wurzeln in der oskischen Sprache hatte, und wegen dieser Verwandtschaft viele Bestandtheile daraus bewährt haben mochyte?

Auch in der neueren burlesken Komödie finden wir die Anwendung der Baternspräche, und der berühmte komische Dichter Ruzante, welcher das Groteske in den Manieren und die Sprechweise der Landleute zum vorzüglichen Gegenstande seiner Beobachtungen gemacht, und in feinen Stücken angebracht hatte, gewann damit großen Beifall, der sich selbst in seiner Grabschrift in der Danielskirche zu Padua lebend ausspricht:

Angelo Beolco Ruzanti Patavino Nullis in scribendis agendisque comoediis

Ingenio facundia aut arte secundo Jocis et sermonibus agrestibus Applausu omnium facetissimus.

Übrigens ist auch in den wenigen Bruchstücken, welche wir aus alten Atelanen besitzen, so viel es sich bei ihrem geringen Umfange beurtheilen läßt, Ausdruck und Gedanke ganz der niedern Sphäre des Landvolkes angemessen. Besonders zeigt sich in den Wortformen jener alterthumliche Rost, welcher sich in allen Sprachen am meisten im Munde des Landmannes zu erhalten pflegt, da er bei seiner Anhänglichkeit an die Sitten der Väter, bei der Einfachheit seiner Lebensweise und dem Mangel an wissenschaftlicher Bildung auch in der Kultur der Sprache stets einige Schritte zurückbleibt. Ich will die Belege dafür nicht aus dem Novius entnehmen, da sich sein Zeitalter nicht mit Gewißheit bestimmen läßt; doch Pomponius [29] lebte in einer Periode, wo man schon Sorgfalt auf die Sprache verwendete, und alles Alterthümliche mit geseilteren Wortformen zu vertauschen suchte, und doch ist sein Ausdruck, wie aus den Tagen des Plautus. So findet man sehr häufig ganz nach altem Style die activen Formen von verb. Deponentib. z. B. in der Cretula ominas (N. M. p. 751.)

Nil petiturae bene eveniat, ita ‚sit, et tibi bene sit Qui recte ominas.

Fullonib. complectite N. DI, p. 750. Quin ergo,qyando convenit complectite; Mi frater, salve, o soror, salve mea.

Fatruo mirabis N. M. p. 751. Miriam facies fatuae SÌ Studium mirabis diu.

Majali frustrarent N. M. p. 750. Miseret me eorum, qui sine frugtis ventrem fustrarent suum.

Arista irascere N. P. 555. Noli quaeso irascere, more fit moriri suam quisque uxorem ut velit.

ferncer die Fut aller Conj. in bo. Augur.N. 754. esuribis Immo mane, non esuribis diutius, quare roga.

Pithon gorgonius N 771. pervenibunt Hominem beaium, quo illae pervenibunt di vitiae.

Bucco adoptatus N. 754 invenibit Saepe annult, invenibit saepe.

Buccone auctorato N. — paribis Sı praegnans non es, paribis nunquam.

Macci gemini N. 770 venibo Sera est sexta, si tibi placet, venibo.

Praefectus morum N. 770 operibo Pater at est, negato esse hic me, operibo caput.

Veiniohen. N. 769 aperibo Aperibo, non possum civem pati, orcus est Quem amare coepi, pinguis non pulcher puer.

Auch andere veraltete Wortformen sind nicht selten: so im Pappus agricola N. 758 ibus für iis

Nunc quando voluisti facere, fac'voluptati, sies ıbus.

Pictores N. 668 ipsus Ipsus cum uno-servo senex intestato proficis cıtur.

Maevia Macrob. Saturn, I. 4. die quarte Dies hic sextus quum nibil egi, die Quarte moriar fame.

Petitor heres N. 600 forus, macellus Balnea, forus, macellus, fana, portus, porticus.

Piscatores N. 736. tumulti und 759 piscati - Quid hoc est tumulti? - Quid habes in scirpiculis, calve? omnepiscati genus

Pistor N. 756. quaesti Nam plus quaesti facerem quam quadrimas si haberim molas

N. 529 comest

Decipit vicinos, quod molendum conduxit, comest.

Conditiones N. 769 edim. Vix, nunc, quod edim, invenio, quidnam fiet, si duxero?

Aleones, N. 485 rusticatim, urbanatim für Rustice, urbane At ego, rusticatim tangam, urbanatim nescio.

Asinarıia N. 773: festinatim. Exilui de nocte ad molam fullone festinatim.

Bucco adopt N. 571 properatim: Pergis properatiın. — N. 585. taxim für sensim. Clandestino tacitus taxirn perspectari peracutum.

Bucco auctorat. N. 775 tortiter Occidit taurum torviter, me amores amavit.

— — N. 771. insaniter ludıt nimium insaniter

Petitor heres N. 772 ampliter Heu, aptate pueri inunde atque ampliter convivium.

Ähnliche Beispiele begegnen uns bei Pomponius, so unbedeutend auch die Bruchstücke sind, doch in Menge, und selbst bei einer blos flüchtigen Durchsicht erkennt man das Gepräge der Alterthümlichkeit, welches sie unverkennhar an sich tragen. Vellejus Paterculus c. II, 9. nennt zwar den Pomponius verbis rudem und wenn er dadurch eine, fehlerhafte Eigenthümlichkeit seines Styles bezeichnen will, so verliert freilich die Folgerung, welche ich daraus gemacht habe, ihre ganze Kraft. Indeß konnte, er ihn wohl mit demselben Rechte verbis rudem nennen, auch wenn sein Ausdruck um des Gegenstandes willen absichtlich so gewählt war, sobald er einmal den Charakter seiner Schreibart im Allgemeinen der Wahrheit gemäß anzudeuten wänschte. Soviel, ist wenigstens nicht zu läugnen , daß die Anwendung einer solchen Mundart sehr geeignet war, die Stelle des nicht mehr gebräuchlichen Oskischen zu ersetzen, und das Charakteristische des Ganzen hervorzuheben, da außer ihren rohen und veralteten Formen noch eine falsche Betonung das Lächerliche der Sache erhöhte [30]. Quinctillians ausdrücklichem Zeugnisse zufolge [31] war den Atellanen auch das Streben nach Zweideütigkeit des Ausdrckes eigen; denn indem er bemerkt daß dem Redner nicht alle Mittel, Lachen zu erregen, anständen, warnt er besönders vor jenem haschen nach zweideutigen und dunkelen Anspielungen, welches in den Atellanen gebräuchlich sey. Für die Richtigkeit dieser Angabe finden sich wircklich einige Belege, denn Sueton [32] erzählt, daß Caligula den Verfasser einer Atellane eines zweideutigen Scherzes wegen, der einen bitteren Ausfall auf ihn selbst enthalten mochte, mitten im Amphitheater habe verbrennen lassen, und selbst unter den aus Atellanen erhaltenen Versen giebt es einige von unverkennbarer Doppelsinnigkeit z.B. im Bubulcus cerdo des Novius, N. p. 534.

Cum ad lupam ‚Nastram tam multi crebo commetant lupi.

Oder im Picus desselben, Dichters, [33]. Vest. Pp. 162. Quid. f facerem? otiosi, rodebam rutabulum.

Daß rutabulum rodere in obsconem Sinne zu fassen seh beweist, die folgende, Stelle [34]:

Vel quae sperat se nupturam viro adulescentulo, Ea licet senile tractet retritum rutabulum.

Eben so scheinen auch die Worte des Pomponius in Pannuceat:

Saculum hinc illo profectus (illum) redisti rutrum

zu, verstehen, so daß sarculum zu rutrum in demselben Verhältnisse stände, wie etwa der Knabe zum starken Manne.

Übrigens spricht sich sonst das Wohlgefallen an Obsconitoten, von deñen auh im griechischen Satyr-Drama der Mund des Silen und der Satyr überströmt [35], in den Atellanen ohne alle dunkelen Beziehungen klar und unumwunden aus, und die ganze Art zu scherzen bewegt sich‚ wie aus den folgenden Beispielen erhellt, nur in sschmutzigen Redensarten:

Pannuceat des Pompon. Non. p. 505. Neque interim cacandı causa unquam, incoxavinates.

Pappus agricola N. 752. Nescio qui sellam urget quası asinus uxorem tuam Ita apertis oculis simul manducatur ac molet.

Maccus N. p. 548. Conforisti me Diomedes.

Prostib. N. 567. Ut nullum civem paeidicayi per dolum Nisi ipsus orans ultroque ocquinisceret.

Prostib. N. 531. Ego quaero, quid edim has quaerere, quod cacent, contra jus est.

Bucco adopt. N. 770 Si praegnans non est, paribus nunguam.

Maccl gemini N. 526 Perii non puellula est, nam quid abscondisti inter nates?

Porcaria N. 505. Sciunt hoc onnes, quantum est, qui cossim cacant.

Novius-Buocula N. 769. Quod editis. nihil est, si vultis quod cacetis copia est.

Novius Exodiam N. 549. Puerum mulieri praestare nemo sciıt quanto melior sit, Cujus vox gallulascıt, cujus jam ramus roborascıt.

Die angeführten Stellen, im Verhältnisse zu der geringen Anzahl der Fragmente wahrlich nicht wenige, laffen eine große Menge ähnlicher in einem ganzen Stücke vermuthen, Dryden irrt daher sehr, wenn er in feiner Abhandlung über die Satyre, die antiqua elegantia, welche Donatus [36] an den Atellanen rühmt, dahin erkärt, als wären sie von allent fascennischen Schmutze frei gewesen, und Donat scheint damit vielmehr den harmlosen Erguß des Witzes und der Laune, in einem Drama, welches in grauer Vorzeit entstanden, den alterthümlichen Charakter treu bewahrte, andeuten zu wollen. Jene fassenninischen ausgelaffenheit aber, welche sich in der häufigen Anwendung Schmutziger Redensarten und zweideutiger Anspielungen äußerte, war den Atellanen ohne Zweifel schon durch die alten Osker verliehen worden, da diese, den sinnlichen Lüften sehr ergeben [37], auch in ihren scherzhaften Unterhaltungen. obscöne Wendungen - und Wortspiele lieben mochten.

Daß der komische Effect, welchen das Zusammentreffen aller erwähnten Züge herbeiführte, durch groteske Bewegungen noh verstärkt worden sey, könnte man schon in Rücksicht auf die Personen, welche handelnd auftraten, mit ziemlicher Gewißheit annehmen; doc einige Stellen aller Schriftsteller, die sich gegenseitig erläutern und bestätigen, fetzen die Sache außer Zweifel. Denn Marius Victorinus [38], und Terentianus Maurus [39] geben, indem sie von den in den Atellanen üblichen Versarten sprechen, als Grund, warum man gern den catalect. tetramet angewendet habe, an, weil er vorzüglich für den Ausdruck scherzhafter Geberden passend sey. Ja Tertullian scheint die Gestikulation als einen Haupttheil der Wirksamkeit eines atellanischen Schauspielers hervorzuheben, wenn er in feiner Schilderung der Unanständigkeiten, welche die Bühne seiner Zeit verunzierten, sagt [40]

theatrum consistorium 1mpudentia ubi nihil probatur, quam quod alibi non probatur, ita summa gratia ejus de spurcitia plurimum concinnata est, quam Atellanus gesticulatur — —

wenigstens bezeichnet er so den Charakter dieser gestus genau, die mit der früher gerügten Obscöndität der Worte int Einklange standen. Auch Terentianus Maurus giebt an der obigen Stelle dem Geberdenfpiele in der Atellane, wie ich glaube, eine vorzügliche Bedeutung und bezeichnet selbst dessen Lascivität sehr nachdrücklich, wenn er das oskische Schauspiel mit den Worten schildert:

Atella vel queis fabulis actus dedit petulcos;

denn actus find nach Festus [41] die körperlichen Bewegungen des Schauspielers und petulcus scheint mir die Bedeutung des Aubgelassenen, Schadenfrohen und Nebenden, die petulans hat, in sich zu vereinigen. Wahrscheinlich eröffnete sich hier besonders für den Maffus ein weites Gebiet, wo er Gelegenheit hatte sich im Glanze seiner Künst und seines derben Witzes zu zeigen. Fassen wir nun alles Obige in einem kurzen Überblicke zusammen, so finden wir daß die Atellanen eine Art Possenspiele mit Charaktermasken, nicht ganz ohne dramatischen Zusammenhang waren, in denen größtentheils das Landleben in Gegensatze mit dem städtischen dargestellt den Stoff zur Unterhaltung geliefert zu haben scheint. Und hiermit überzeugen wir uns zugleich, daß die Römer von einem richtigen Gefühle geleitet würden, als sie auf den Gedanken kamen, die alte vaterländische Satura mit der Atellane zu verbinden. Denn beide Gattungen des Drama's waren italischen und ländlichen Ursprungs; beide hatten Einfachheit in der ganzen Anlage und Ausführung gemein; beide suchten den komischen Effect durh Spott und derben Scherz und durch groteske Körperbewegunen [42] zu erreichen; nur unterschieden sie sich dadurch, daß die Atellanen den ländlichen Charakter, welchen die Satura ganz verloren zu haben scheint, bewahrte, daß sie einen bestimmten Gegenstand behandelte, während den Erodien die Mannichfaltigkeit des Stoffes, welche einst die Satura auszeichnete, eigenthümlich verblieb, und endlich, daß sie feststehende Masken, und wie es scheint, einen besonderen Dialekt hatte.

Über die Art der Verbindung der Satura mit der Atellane walten noch Zweifel ob, da die Worte des Livius, quae inde exodia postea appellata consertaque Fabellis potissimum Atellanis sunt, eine zweifache Auslegung gestatten. — Denn berücksichtigen wir, was Festus [43] von den Mimen als Erodien sagt, so könnte es scheinen, als wäre näch den einzelnen Acten der Atellanen, (deren freilich nirgends Erwähnung geschieht) eine Satura aufgeführt worden. Sehen wir hingegen auf die gewöhnliche Bedeutung von conserere aneinanderfügen, wie sie sich z. B. in den Versen des Ovidius:

Amor. lIl. c. 10. Quid properasse juvat? quid parca dedisse quieti tempora? quid nocli conseruisse diem?

und

Heroid. II. 58. Turpiter hospitium lecto cumulasse jugali Poenitet et laterı conseruisse latus. zeigt, und bedenken dabei, daß große Vorbereitungen, die bei andern Stücken einen bedeutenden Zwischenraum erforderten, zu dessen Ausfüllung der Mimus auftrat, für die besonderen Acte der Atellanen bei der ungemeinen Einfachheit der ganzen Anlage wohl kaum nöthig gewesen sind; so möchte man geneigter seyn anzunehmen, daß die Satura am Schlusse der Atellane gegeben wurde [44]. Die Worte des Scholiasten zu Juvenals dritter Satyre V. 174, exodiarıus in fine ludorum intrabat beweisen hierbei nichts, da er, wie die folgenden Worte,

ut, quidquid lacrymarum atque tristitiae coëgissent ex tragicis affectibus hujus spectaculi risus detergeret,

beweisen, nur von dem Nachfpiele der Tragödie spricht.

Der glückliche Umstand, daß sich anfangs die edle römische Jugend die Aufführung der Atellanen angelegen seyn ließ, hatte, unterstützt durch die bei den Römern allgemeine Vorliebe für burleske Darstellungen, und durch eine lobenswerthe Anhänglichkeit an das Alte von den Vorfahren Ererbte, für die Folgezeit einen günstigen Einfluß auf dieses Drama, indem ihm stets eine gewisse Achtung durch das glücklichere Loos derer bewiesen wurde, die in ihm handelnd auftraten. Denn als sich (wahrscheinlich seit der öffentlichen Aufführung der Atellanen) die Jugend schon zurückgezogen hatte, gab sich doch nie zu, daß die sklavische Niedrigkeit gewöhnlicher Histrionen jene Rollen entehre, deren sie sich einst selbst, niht geschämt hatten, und so veranlaßten sie, daß sich für die Atellane und ihr Nachspiel eine eigene Klasse von Schauspielern aus freien Männern bildete, denen alle bürgerliche Rechte ungeschmälert blieben, während jeder, der im griechischen Drama auftrat, aus der tribus verstoßen, und als ehrlos vom Kriegsdienste ausgeschlossen wurde [45]. Auch trugen die Afteurs in der Atellane Masken, welche sie nie, selbst wenn ihr Spiel mißfiel, abzulegen gezwungen werden konnten, ein Schimpf, der schlechtspielenden Hiftrionen widerfuhr, indem man sie auf diese Art nöthigte, sich in ihrer wahren Gestalt dem Gespötte der Menge Preis zu geben [46]. Nach der Angabe des Festus [47] war die Sitte maskirt zu erscheinen, in der Atellane früher als in andern Schauspielen üblich, und nahm wahrfcheinlich ihren Anfang, als dieselbe zur Öffentlichkeit gelangt war. Oder sollte sie etwa diesen Farcen von jeher eigen gewesen und in dem uralten Gebrauche der Landleute bei ihren Festen den Virgil schildert, indem er sagt:

Versibus incomptis ludunt risuque soluto Oraque corticibus sumunt horrenda cavatist

begründet seyn? Da im obkischen Schauspiele so manche Personen einen feststehenden Charakter hatten, war es auch sachgemäß, im äußeren Menschen den Grundzug seiner Eigenthümlichfeit anzudeuten, was durch bestimmte Masken am besten geschehen konnte. Als später die hohere Mürdigkeit des Schauspielers (Italica severitas) ein Schutzmittel gegen gemeine Beschimpfungen erheischte, benutzte man natürlicher Weise die Maske auch zu diesen Zwecke.

So lange die Atellane mit ihrem Nachspiele Privateigenthum römischer Jünglinge war, schrieb man die Stücke wahrscheinlich eben so wenig auf als früher bei den Oskern, sondern spielte dieselben aus dem Stegreise, was bei der den Italiern eigenen Fertigkeit zu improvisieren und bei der Menge derer, die abwechselnd auftreten konnten, leicht ausführbar war. Dadurch gewann die Darstellung unstreitig viel an Annehmlichkeit, da die Spiele des Witzes nicht als etwas Angelerntes, sondern als Schöpfungen des Augenblicks unendlich tiefern Eindruck machen. Weil aber doch die einzelnen Theile einen gewissen innern Zusammenhang haben sollen, so verfuhr man dabei vielleicht wie in der neueren Komödie dell arte, legte den zu behandelnden Gegenstand, so wie den Verlauf des Stuckes nach feinen besonderen Szenen in einem allgemeinen Entwurfe (scenario) und in kurzen Andeutungen vor der Aufführung den Spielenden mündlich und schriftlich dar, und überließ dann dem erprobten Talente jedes Einzelnen die völlige Ausführung seiner Nolle. Kam dabei auch manches vor, was si nur in loser Verbindung dem Ganzen anreihte, so wirkte das keinsweges störend ein, da man auf strenge Regelmäßigkeit ohnehin verzichtete, ja, sogar einen besonderen Reiz darin fand, sich von ihren Fesseln zu befreien, und mehr in der gelungenen Ausführung einzelner Situationen gefallen wollte. Eben diese große Einfachheit der Form war es auch, welche die Atellane zur Darstellung für junge Leute eignete, die uneingeweiht in die Geheimnisse der Bühne und weit entfernt von der Eitelkeit als Künstler glänzen zu wollen, nur Scherz, und Erheiterung in müßigen Stunden suchten.

Als sich aber eine besondere Klasse atellanischer Schauspieler gebildet hatte, die, nicht wenn eigene frohe Stimmung sie aufforderte, sondern, an, festgefesten Zeiten zur dffentlichen Belustigung aufzutreten genöthigt waren, mochte die Quelle achten Wies allmählig dürftiger fließen, und endlich zu versiegen drohen, wodurch wahrscheinlich geniale Köpfe bewogen wurden, Atellanen gänzlich ausgearbeitet niederzuschreiben, um diesen Leuten etwas Gutes an die Hand zu geben. Einzelne Versuche dieser Art scheinen bald untergegangen zu seyn, und da kein Atellanen Dichter [48] vor Novius und Pomponius genannt wird, so mögen sich diese beiden zuerst ausschließlich und mit so glänzendem Erfolge auf die Bearbeitungcder Atellane verlegt haben, daß ihr Name dadurch vorandern mit lobender Erwähnung auf die Nachwelt kam [49].

Man hat, durch eine Stelle des Vellejus Paterculus [50] veranlaßt, die Vermuthung aufgestellt, daß Pomponius zuerst den Versuch gemacht habe, die Atellanen in lateinisher Sprache zu verfassen; allein auch Novius schrieb seine Stúcke lateinisch, und lebte ohne Zweifel früher; denn Macrobius, fest ihn zweimal [51] dem Pomponius vor, und besonders an der ersten Stelle auf eine Art, welche den Verdacht einer Zufälligkeit oder gar Nachlässigkeit der Anführung ausschließt, indem er die atellanischen Schriftsteller in historischer Folge nennt. Dessen ungeachtet könnte auch so noch dem Pomponius die Ehre der Erfindung bleiben, wenn man annähme, daß Novius, zwar älter, doch noh Zeitgenosse erst durch desz sen Beispiel bewogen worden sey, sich der lateinischen Sprache zu bedienen. Indeß scheint der Ausdruck des Vellejus opus inventum für einen bloßen Wechsel der Sprache gar nicht passend; auch würde dieser unbedingt die Anwendung des oskischen Dialekts bis auf jene Zeit vorausfetzen, und wie sehr man Ursache habe, daran zu zweifeln, glaube ich früher gezeigt zu haben [52]. Man darf mit Sicherheit annehmen, daß die Periode der schriftstellerischen Behandlung manche Veränderungen, wenn auch nicht in der Gestaltung des Ganzen, um die Grundzüge des Charakters nicht zu verwischen, doch in Einzelnheiten der Atellane herbeigeführt haben werde, da nun das Durchdachte an die Stelle der Eingebungen des Augen blickes trat, und nicht ausfchließlich mehr der Schaufpieler, sondern: auch der Dichter seinen Zoll der Bewunderung forderte. Am ersten aber mußten unstreitig Sprache und Rhythmen diesen Einfluß empfinden; denn so lange man improvisirte, durften billiger Weise keine Anforderungen auf Feile und Eleganz des Ausdrucks gemacht werden, und an konnte sich begnügen, wenn die Worte nur einigen rhythmischen Fall und versähnliche Verknúpfung hatten. Doch als Werke des Nachdenkens und einer bis ins Einzelne gehenden Bearbeitung geliefert wurden, traten auch ausgedehntere Forderungen der Kritik ein, und obgleich dieselben wegen der Eigenthümlichfeit der Gattung feinesweges so strenge als an das griechische Drama gemacht werden durften, so nöthigten sie doch, eine größere Sorgfalt auf Äußerlichfeiten zu verwenden. Dabei konnte es nun nicht fehlen, daß der Römer, in allen seinen schriftstelerischen Productionen der Leitung der Griechen zu folgen gewöhnt, den Blick nach einem geiechischen Vorbilde umherwendend die in der That nicht unbedeutende Ähnlichkeit mit dem Satyrdrama bemerkte, und daraus manches zu entlehnen bewogen wurde. Denn auch dieses hatte feine Bezichung auf das Landleben; auch ihm waren bestimmte Charaktermasken eigen; und es suchte, wie die Atellane durch ausgelaffenen. Spott und Scherz, der sich nicht felten in den gröbsten Obfeönitäten mit Wohlgefallen erging, den Beifall der Zufchauer zu gewinnen, und da der höhete, griechifche Geist alles in größerer Vollkommenheit durchzuführen verstand, so blieb dem römischen Nachahmer auch hier noch manches zu lernen übrig. Daß man wirklih für die Atellane manches entlehnt habe, wird Durch alte Zeugnisse außer Zweifel gefest, denn Marius Victorinus [53] sagt, daß die atellanischen Dichter sich des satyrischen Trimeters bedient und darin besonders gern dreisylbige Füße, meist Tribachen angewendet hätten. In den Bruchstücken aus Novius und Pomponius finden sich dafür auch einige Beispiele, doch find der catalectische (den auch Marius Victor [54] und Terent. Maurus [55] als der Atellane eigenthümlich erwähnen) und der acatalectische Tetrameter häufiger.

Wäre uns wenigstens ein vollständiges Stüf des Novius oder Pomponius erhalten, so würden wir ohne Zweifel noch vielfache Spuren der Nachahmung griechischer Vorbilder entdeken; so aber können wir freilich nur von jener Gattung des Metrums mit Gewißheit behaupten, daß es aus dem Satyrdrama, entlehnt sey. Indeß die daraus gewonnene Überzeugung, daß man die Griechen wirklich benugt habe, läßt uns auh da mit größerer Zuverlässigkeit auf Nachahmung schließen, wo wir uns auf keine ausdrücklichen Zeugnisse der Alten berufen können. So glaube ich, daß die Person des Pappus, des Greisen, welcher bei Novius (N. p. 485.) und Pomponius (N. p. 758.) vorkommt, dem Silen des Satyrdramas, der (nach) J. Pollax Onom) selbst den Beinamen πάπποσ‚ hatte, nachgebildet ist. Auch zweifle ich nicht daß die Anwendung der Atellane als Nachspiel der Tragödie [56] sich von der Beobachtung desselben Gebrauches bei den Griechen herfchreibt, die dem Trauerfpiel ein drama satyricom als exodium folgen ließen; und da sich unter den Stücken des Pomponius ein Agamemnon und ein Atreus (N. M. p. 750 u. 565) finden, Namen, die eher auf eine Tragödie, als auf eine Atellane hindeuten, so vermuthe ih, daß sich auch hierin die Nachahmung der griechischen Sitte zeige, den Helden der Tragódie auch in dem folgenden Nachspiele wieder auftreten zu lassen und wenn nicht die Worte novitas inventi a se operis ausdrücklich auf eine eigenthänliche Erfindung, nicht auf bloße Nachbildung zu beziehen wären, so würde ich in dieser Gestaltung der Atellane nah den Regeln des griechischen Satyrdramas das Verdienst zu finden meinen, welches Vellejus am Pomponius rühmt. Jndeß hat dieser Dichter noch andere Eigenthümlichkeiten, die vielleicht eine Erklärung für die Angabe des: Vellejus bleten, wenn dieselbe wirklich auf seine Wirksamkeit im Gebiete der dramatischen Litteratur zu beziehen seyn sollte.

Es werden nchmlih unter den Lustspielen des Pomponius einige erwähnt, deren Titel nicht Atellanen, sondern Tabernarien [57] anzuzeigen scheinen, denn es ist klar, daß in ihnen einzelne Klassen von Handwerkern die Hauptrolle spielen, z. B. die Piscatores Fullones Pistores, auch, Pistor (bei Non. Marc. p. 756, 750, 491, 529). Da aber Pomponius von den Alten nur als atellanifcher Dichter erwähnt wird, so is vielleicht eben in dieser Einführung folcher den Landleuten an Sitten und Bildung ziemlich gleichftehender Menschen unter Beibehaltung der atellanifchen Form die novitas inventi operis zu suhen. Auch haben wir unter feinen Atellanen zwei, deren Überschrift Galli transalpini (Gellins XVI. c. 6.) und-Campani (N. p. 773.) auf eine Veränderung des gewöhnlichen Personales und somit aud auf die Einführung eines verschiedenen Dialekts hindeuten. Kam er vielleicht zuerst auf den Gedanken einer Mischung der Dialekte in der Atellane? welcher ungemein nahe lag, denn der Gebrauch einer bestimmten Mundart zeichnete das osfishe Schauspiel von jeher aus, und eine weitere Ausdehnung desselben war bei der Getrenntheit der italischen Völker, besonders da Rom damals immermehr der Einigungspunkt wurde, wohin man von allen Seiten zuftrömte, ganz geeignet, diesem Drama ein allgemeines Interesse zu verleihen. Wenigstens haben dieses die Erfahrungen neuerer Zeit wirklich bewiesen. Denn der oben genannte Paduaner Ruzante, welcher zuerst auf die Idee gerieth, mehre Mundarten in seinen Lustspielen anzuwenden, fand darin vielfache Nachahmung; und man führte die Sache noch weiter aus, indem man getoifl e Masken als Repräsentanten der einzelnen Distrikte Italiens den Dialekt ihres Ortes reden ließ. So war Pantalon ein Kaufmann, aus Venedig, der Dottore ein Arzt oder Rathsherr, von Bologna, Spaviento ein neapolitanischer Bramarbas, Gangurgalo und Coviello zwei ungeschliffene Galabresen, Pulicinello ein apulischer Spaßvogel, Gelsomino ein füger Stußer aus Rom, Beltrame ein mailändischer Einfaltspinsel, Brighella ein Küppler aus Ferrara und Arle>ino ein drolliger Diener von Bergamo, von denen jeder in Sprache und Sitten die Eigenthümlichkeiten seines Vaterlandes treu darstellte. So hoch aber auch immer das Verdienst dee Dichter, welche sich mit der Atellane beschäftigten (und im Beziehung auf ihr Talent, nicht mit Unrecht) angeschlagen werden mag, so. ist doch nicht zu läugnen daß die schriftstellerische Behandlung überhaupt, besonders aber das Anschließen an griechische Muster, die Atellane eben dadurch, daß es ihr eine kunstmäßigere Gestaltung verlich, nothwendig des höchsten. Reizes beraubte, welchen früher der freie unvorbereitete Erguß des Wiges über die ganze Darstellung verbreitete, und wenn auch die Genialität eines Novius und Pomponius für die Gegenwart das Interesse zu fesseln im Stande war, so ließ sich die Erschlaffung desselben voraussehen; wenn nach ihnen schwächere Köpfe die Bearbeitung dieses Feldes übernahmen, und statt ächten Wißes nur ein Gemisch von plumpen Ausfällen und gemeinen Anzüglichkeiten darboten, ungenießbar für viele Römer jener Zeit, die ihren afthetifchen. Sinn durch griechische Studien verfeinert hatten. Auch finden wir dieses in der That völlig bestätiget, denn Macrobiug versichert, daß nach jenen beiden Dichtern die Atellane lange danieder gelegen habe [58], Der Beifall, womit damals die Mimen in Rom aufgenommen wurden, und die sogenannten Tabernarien, welche in der Behandlung römischer gemein komischer Stoffe das griechische Lustspiel soviel als möglich zu dem unfeinen Geschmacke des großen Haufens herabzuziehen suchten, sich also in ihrem Wesen der Atellane näherten und vielleicht durch dieselbe veranlaßt worden waren, mochten zu, dieser Vernachlässigung auch nicht wenig beigetragen haben. Wie lange selbe dauerte, kann nicht mit Bestimmtheit angegeben werden, da wir von jenem C, Memmius , der sie wieder in Aufnahme gebracht haben soll, nihts Zuverlässiges wissen. Doch erschen wir aus einem Briefe Cicero’s an den Marius [59] (9, I, 698), daß man damals auch oskishe Schauspiele aufführte, und sein Scherz, Marius werde dieselben nicht vermißt haben, weil er sie im Senate zu Arpinum sehen kdnne, giebt über ihren Charakter einigen Aufschlußz denn so wie die Senatoren dieser kleinen Munizipalftadt wahrscheinlih alle Landbesizer und auh in Manieren und Sprache von Bauern nicht sehr unterschieden, manche lächerliche Szene veranlaßten, wenn sie sich bei ihren Sieungen ein Ansehen von Wichtigkeit zu geben suchten, und während der Verhandlungen in Zorn gerathend ihre Ausdrücde eben nicht abwogen, so mochten auch in den Atellanen damals folche Zerrbilder aus der Wirklichkeit dargestellt werden, die vielleicht oft durch das Lustspiel im. Arpiner Senate an wahrem Leben übertroffen wurden. Muret glaubt, Cicero beziehe sich auf die Überreste des Oskischen in der Sprache der Arpinaten; allein obgleich dieser Umstand vielleicht nicht ganz ohne Gewicht ist, so halte ich ihn doch für zu unbedeutend, um jenem Scherze die gehörige Schärfe zu leihen, und Cicero konnte sich rein in dieser Beziehung auf die Sprache nicht des Wortes spectare bedienen.

Für die nun folgenden Zeiten finden sich über den Zustand der Atellanen nur wenige höchst dürftige Nache richten, welhe uns fast niht mehr, als die Versicherung ihres Fortbestehens geben. Doch täuscht mich meine Vermuthung nicht, so ertheilt uns Horaz einige nähere Auskunft, indem er den. Atellanen Dichtern seiner Zeit den Vorwurf macht, daß sie sich in beiden Extremen verirren, und ihre Landleute entweder so zierlich sprechen lassen, wie städtische Stuger, oder ihnen Schmußreden und gemeine Anzüglichkeiten in den Mund legen, woran nur die Hefedes Volkes, Feinesweges der gebildete Mann Wohlgefallen finden konne. Da aber die Stelle, auf welche ih mich hier beziehe, bisher anders ausgelegt worden ift, so halte ih für nöthig, mich darüber etwas weitläuftiger auszulassen, um. die Gründe zu entwickeln, welche für meine Ansicht zu sprechen scheinen, Horaz giebt in seinem Briefe; an die Pisonen (v. N, 220 — E.) indem er vom Satyrdrama der Griechen spricht, einige Winke über die passendste Behandlung desselben entweder, weil er in dieser Hinsicht griechische Dichter fehlen sah, und daher auf den möglichen Fall, daß man sie nachahmen könne; vor ähnlichem Irrthume warnen wollte, oder weil wirklih einige Römer schriftstellerische Versuche in dieser Gattung gemacht, und dabei den wahren Character ihrer Satyrn verfehlt hatten; denn daß man auch in Rom Satyrdramen verfaßte, ohne sie eben auf die Bühne zu bringen, beweiset wenigstens das Beispiel des Sulla, wie wir beim Athenäus [60] lesen. Man nimmt zwar hier gewöhnlich an, daß Athenäus durch die Worte

σατυριχαὶ κωμοωδίαι

Atellanen bezeichnen wollte, indeß hätte er da ganz den unrechten Ausdruck gewählt, indem jener Name von der Anwendung der Satyen herrührend nicht auf Stücke übertragen werden kann, die feine haben; und da die Römer so vieles von den Griechen entlehnten, warum eben nicht das drama satyricum?

Nachdem also Horaz gezeigt hat, was bei der Charakterisirung der im Satyrdrama handelnden Personen zu beachten sey, fährt er auf folgende Art fort:

Sylvis deducti caveant me judice Eauni nevelut innati triviis ac paene forenses aut nimium ieneris juvenentur versibus unquam aut immunda repent, ignominiosaque dicta offenduntur enim quibus est equus et pater et res, nec sì quid frieli ciceris probat et nucis emtor aequis accipiunt animis donantve corona.

Dieser Übergang von den im Vorhergehenden zu wiederholten Malen genannten Satyrn ju den Faunen, Roms ländlichen Gottheiten, würde leicht erklärlich seyn, wenn wir wüßten, daß bei den Nömern ein Schauspiel üblich gewesen wäre, worin Faunen dieselbe Rolle spielten, wie die Satyrn im griechischen Satyrdrama. Davon findet sich aber: nirgends eine Andeutung und man hat daher die Sache so aufgefaßt, als gäbe Horaz den Rath, in den Atellanen statt der oskischen Personen die Faunen einzuführen. Mir haben aber die angeführten Worte gar nicht das Ansehen eines Rathes von der Art, sondern es spricht sich deutlich die Beziehung auf eine bestimmte Thatsache, die Beobachtung eines Mißbrauches aus, welchen der Dichter hier wie im Namen des gebildeteren Publikums rúgt. Sollte also nicht vielleicht Horaz ganz am rechten Orte, da er eben von einer ähnlichen Gattung des griechischen Lustspieles gesprochen hat, auch etwas zur Verbesserung der Atellane beigefügt und mit dichterifcher Freiz heit die Landleute, und besonders die uralten oskischen Charaktere, welche in der Atellane waren, was bei den Griechen die Satyrn, dur den Namen Faunen bezeichnet haben? besonders, da er sich hierbei auf das Beispiel des Ennius berufen konnte; denn wenn dieser, den alten faturinfchen. Vers meinend, in welhem Nävius fein Gedicht über den punischen Krieg verfaßte, sagt:

— — — — — — seripsere alii rem Versibus quos olim Fauni vatesque canebant

so bezicht er sich ohne Zweifel auf jene rohen Verse, deren sich einst die fascenninifche Ausgelaffenheit der Lands leute bei ihren Festen und die älteren Dichter zu bedienen pflegten.

Die zu den Zeiten der Kaiser überhand nehmende Sittenoerderbniß, welche die Bühnen überhaupt: verunftaltete, äußerte, auh auf die Atellane ihren nachtheiligen Einfluß, was uns um so weniger Wunder nehmen darf, je mehr gerade sie ihrer Eigenthümlichfeit wegen solchen; schädlichen, Einwirkungen am meisten ausgeseßt war, denn da sich in ihr schon: von alter Zeit her ein Wohlgefallen an Obscönitäten aussprach und sich darin die Spiele atellanifihen Wises, am liebsten ergingen, so war die Ausartung dieses Zuges in die abscheulichste Unfläterei fast unvermeidlich, wenn noch etwas geboten werden sollte, was das verwöhnte Ohr sittlich so tief gesunkener Zuhörer zu ergögen im Stande war. Doch nicht blos in moralischer, sondern auch in politischer Hinsicht gaben die Zeitverhältnisse der Atellane eine andere Richtung; denn jene Art der Satyre, welche fih von Alters her, nicht strafend, sondern nur verlachend in der arglofen Verhöhnung mancher Gebrechen und Thorhetten [61] im Allgemeinen äußerte, scheint nur gegen die Mängel der Verfassung und gegen die Machthaber gerichtet, ihre Geißel um so muthwilliger geschwungen zu haben, je mehr die bekannte Doppelsinnigkeit des, Ausdruckes Sicherheit versprach, indem der Getroffene um nicht sein Urtheil, selbst zu sprechen, nicht einmal zeigen durfte, daß ers sich fühle, weil man sich den Anscheinsgab, ganz beziehunslos zu Werke zu gehen. So finden wir selbst unter tyrannifchen Negierungen außerordentliche" Beispiele von der Freimüthigkeit der Atellanen in satyrifchen Ausfällen, deren Sueton einige anführt. Denn im Leben des Nero, c. 39. ed. Baumg. Crus. sagt er:

Datus Atellanarum histrio in cantico quodam

ὑγίαινε πατερ. ὑγίαινε μῆτερ

ita demonstraverat, ut bibentem natantemque faceret exitum scilicet Claudii Agrippinaeque significans, et in novissima clausula: Orcus vobis ducit pedes senatum gestu notaret!

Eben so gab man dem Galba, welchen der Ruf des Geizes und der Grausamkeit verhaßt gemacht hatte, in einer Atellane zu verstchen, wie ungünstig die allgemeine Stimmung gegen ihn sey, denn bei Sueton im Galba c.13 lesen wir:

Quare advenius ejus non perinde gratus fuit, idque proximo speciaculo apparuit. Sı quidem Atellanis notissimum canticum exorsis [62]: Venit, io Simus a villa, cuncti simul spectatores consentiente voce reliquam partem retulerunt ac saepius versu repetito egerunt.

Ganz auf dieselbe freie Act äußerte sich auch das Exodium; denn die wollüstigen Ausschweifungen des Tiber, welche er vergebens vor der Welt in einsamer Zurückgezogenheit zus verbergen suchte, wurden im einem atellanishen Nachspiele dem öffentlichen Gespötte Preis gegeben, wie Sueton im 75sten B. erzählt:

Nota in atellahica exodio proximis ludis assensu maximo excepta pescrebuit: hircum vetulum capries naturam ligurrire.

Ich glaube daher, daß mehr diese Freiheit der personlichen Satyre als der Vorwurf sittlicher Ausgelassenheit schon, unter Tibers Regierung, wie Tacitus berichtet [63], Ursache wurde, von Staatswegen gegen die Atellane zu verfügen, und die Schauspieler aus Italien zu vertreiben. Doch dieses exil währte nicht lange, denn shon unter Caligula [64] haben wir bestimmte Andeutungen von der erneuerten Wirksanikeit der Atellanen, und die Art, wie sich jener atellanische Dichter die Rache des Caligula zuzog, sowie die oben erwähnte scharfe Rüge der Schandthaten des Nero beweisen hinlänglich, daß die von Tiber verhängte Strafe keine Abstellung der gerügten Übelstände bewvirkt hatte.

Wie übrigens zu jener Zeit die. Atellane gegeben wurde, ob allein, oder nach alter Sitte in Verbindung mit einem Trauerspiele, findet sich nirgends angedeutet; eben so wenig ist der Name irgend eines Dichters aus dieser Periode erhalten, obgleich die Stelle aus Suetons Calligula Atellänae poëtam

ob ambigui joci versiculum — — —

am einer durchgängigen fehriftftellerischen Bearbeitung nicht zweifeln läßt. Doch die Worte des Tacitus levissimae apud vulgum delectationis zeigen uns, wie tief die Atellane von «ihrem früheren Standpunkte shon damals herabgesunken war, da sie nur dem Pöbel noh zur Unterhaltung diente. Völlig gerecht und begründet mögen daher in einer spätern Zeit die Klagen des Tertullian seyn, welcher den Atellanen die größte Unzüchtigkeit zum Vorwurfe macht, und dieser Umstand sowohl, als früher noch die leidenschaftliche Vorliebe der Römer für pantomimische Darstellungen , welche fast alle anderen Schauspiele von der Bühne verdrängten, mochten eine vorzügliche Veranlassung seyn, daß die Atellane allmählig in Vergessenheit geriet. Überdieß traten solche Zeiten ein, wo der häufige Wechsel tyrannifcher Regierungen und innere blutige Kämpfe die Aufmerffantkeit auf einen größeren Schauplaß hinleiteten, und Elend den Sinn für scenishe Unterhaltungen abftumpfte, Bei weiterer Verbreitung der christlichen Religion nahm auch die Srömmigfeit Anstoß an der Unzucht der Schaubühne, und die Väter der Kirche machten es den Christen zur Pflicht; sich von dem Wohlgefallen am heidnischen Wesen loszus sagen und das gottergebene Gemüth nicht durch das Anschauen eines so ruchlosen und unfeufchen Getreibes zu beflefen! So geschah es, daß sich Jahrhundert lang seine Spur vom den Daseyn dieser, dramatischen Belustigungen zeigte, bis endlich in neuerer Zeit die Comoedia dell’ arte in unverkennbarer Ähnlichkeit mit der Atellane, ohne nachahmend in die Fußtapfen derselben getreten zu seyn, ja vielleicht ohne ihr früheres Bestehen zu ahnen, eine oft gemachte Erfahrung bestätigte, daß nie ganz untergehen kann, was aus der Eigenthünlichkeit des Volkscharakters hervorgeht und tief in ihr begründet ist.

[1] back Liv. VII. c.2...
C. Sulpicio Petico et C. Licinio Stolone coss. pestilentia fuit, eo nihil dignum memoria actum, nisi quod pacis Deum exposcendae causa tertio tum post conditam urbem lectisternium fuit, et quum vis morbi, nec humanis consiliis, nec ope divina levaretur, victis superstitione animis, ludi quoque scenici, nova res bellicoso populo (nam circi modo spectaculum fuerat) inter alia coelestis irae placamina instituti dicuntur. Caeterum parva quoque, (ut ferme principia omnia) et ea ipsa peregrina res fuit. Sine carmine ullo, sine imitandorum carminum actu, ludiones ex Etruria acciti, ad tibicinis modos saltantes haud indecoros motus, more Tusco dabant imitarı deinde eos juventus, simul inconditis inter se jocularia fundentes versibus, coepere;...
[2] back Virg. Georg II. 385.
Nec non Ausonii, Troja gens missa, coloni Versibus incomtis ludunt risuque soluto Oraque corticibus sumunt horrenda‚ cavatis,
[3] back Horaz, Ep. II. 1.
Agricolae prisci, fortes, parvoque beati Condita post frumenta, levantes tempore festo Corpus et ipsum animum spe finis dura ferentem Cum sociis operum, pueris, et conjuge fida, Tellurem porco, Silvanum lacte piabant, Floribus et vino Genium, memorem brevis aevi, Fescennina per bunc inventa licentia morem Versibus alternis opprobria rustica fudit.
[4] back Livius. Nec
absoni a voce motus.
[5] back Liv. a. a, O.
Accepta itaque res, saepiusque usurpando excitata, vernaculis artificibus; quia hister Tusco verbo ludio vocabatur, nomen histrionibus inditum: qui non sicut ante, Fescennino versu similem incompositum temere ac rudem alternis jaciebant; sed impletas modis saturas descripto jam ad tibicinem cantu, motuque congruenti peragebant.
[6] back Livius post
aliquot annos ab saturis ausus est primus argumento fabulam serere — — lege hac fabularum ab risu ac soluto joco res avocabatur, et ludus in artem paulatim verterat.
[7] back Bell. Tug, c. 85.

[8] back Terent. Hecyr, Prol, v. 1 — 5.
Hecyra est huic gomen fabulae. Haec cum data est Nova, novum intervenit vitium et calamitas, Ut neque spectari, neque cognosci potuerit, Ita populus studio stupidus in funambulo Anımum occuparat.
[9] back Hor. Epist. II, 1. 185.
— media inter carmina poscunt Aut ursum aut pugiles: bis nam plebecula gaudet.
[10] back
Wie eigenthümlich diese Neigung dem Volkscharakter der Italiener ist, beurkunden auch die Erfahrungen der neueren Zeit, indem alle Stände dem Arlequino zuströmen, wenig empfindlich für die Leistungen der höheren dramatischen Kunst.
[11] back
Postquam lege hac fabularum ab risu et soluto joco res avocabatur, et ludus in artem paulatim verterat, juventus histrionibus fabellarum actu relicıo ipsa inter se more antiquo ridicula intexta versibus jactitare coepit.
[12] back
Wollte Livius die Aufnahme der Satura in jener ansgebildeterem Form andeuten, so hätte er unstreitig gesagt: more antiquo saturas peragebant. Man vergleiche aber die Worte: "ipsa inter se more antiquo ridicula intexta versibus jactitare coepit", mit den obigen: "inconditis inter se jocularia fundentes versibus", worin Livius, wie es die vorgeschrittene Bildung auch erwarten läßt, blos den Gebrauch geseilterer Verse zuzugeben scheint.
[13] back Liv.
Iuventus ea inter se more antiguo ridicula Intexta versibus jactitare coepit; quae inde exodia postea appellata, consertaque fabellis potissimum Atellanis sunt.
[14] back Liv.
genus ludorum ab Oscis acceptum. Val. Maxim. II. 4. Atellani ludi ab Oscis acciti sunt. Diomed. III. p. 487. ed. Putsch a civitate Oscorum Atella, in qua primum coeptae, Atellaniae dictae sunt. Donat. de trag. et comoed. Atellanae a civitate Campaniae, ubi actae sunt plurimae. Tacit. Annal. IV, 14. Oscum quondam ludicrum.
[15] back
Schon im J. R. 412 wurde ein Bündnis mit denselben geschloffen, dem gemäß sie sich den Römern unterwarfen und in in ihre Städte, römische Besagungen gegen die Einfälle der Samniter aufnahmen. Liv. VII. 31, 38. populum Campanum urbemque Capuam, agros — in vestram — ditionem dedimus. c. 38. precantibus datum, ut praesidium eo in hiberna mitteretur, quo Samnitium exeursiones arcerentur.
[16] back Thl. I. p. 6
Die ältesten gesprochenen Schauspiele, die sogenannten atelanifchen Fabeln entlehnten die Römer von den Oskern, den Urbewohnern Italiens. Bei diesen Saturen (so hießen sie, weil es anfänglich improvisirte Possenspiele ohne dramatischen Zusammenhang waren, denn Saturæ bedeutet ein Allerlei) hatte es sein Bewenden, bis mit dem Livius Andronicus, über 500 Jahre nach Erb. Roms die Nachahmung der Griechen und die Einführung der regelmäßigen Gattungen, nämlich der Tragödie und neueren Comödie (die alte war der Übertragung nicht empfänglich) ihren Anfang nahm." War die Satura von den Defern entlehnt und erhielt, wie aus Schlegels Ansicht, nothwendig folgt, erst nach der Einführung des griechischen Drama’s und wohl auch durch dessen Einfluß ihre festere Gestaltung, warum erwähnt Livius, da er doch eben von einem aus der Fremde entlehnten Gegenstande spricht, kein Wort davon, sondern äußert sich vielmehr so, daß der Gegenfaß des Fremden und Einheimischen klar hervortritt! Woher auch später auf einmal der Name atellanifche Fabel und die altoskischen Eigenthümlichkeiten , wenn es ein durch das Griechenthum veranlaßtes und völlig umgestaltetes Machwerk war?
[17] back Liv.
quod genus ludorum ab Oscis acceptum tenuit juventus nec ab histzionibus pollui passa est.
[18] back Diomedes II. p. 487.
Tertia species est fabularum latinarum, quae a civitate Oscorum Atella, in qua primum coeptae, Atellanae dictae sunt, argumentis dictisque jocularibus, similes satyricis fabulis graecis.
[19] back Virg.
Versibus incomptis ludunt, risuque soluto. Hor. Fescennina per hunc inventa licentia morem Versibusa alternis opprobria rustica fudit.
[20] back
Selbst die Urt, wie die Alten sich ausdrüden, wenn sie von der Entlehnung der Arellane sprechen, zeigt, daß man sie von den Ostern schon so empfing, wie sie später bei den Römern, wenn anch In Einzelnheiten etwas verändert, immer beschaffen waren; denn wenn Livius sagt: genus iudorum ab Oscis acceptum, t. j und Valer Maxim. Atellari ludi ab Oscis accid sunt, Diomedes: a civitate Oscorum Atella, in qua primum coepta A. d. s und Donatus Atellanae a civitate Campaniae, ubi acrae sunt plurimae, so liegt in diesen Worten doch auch nicht die geringste Hindeutung auf eine so große Umgestaltung, die sie nach ihrer Versegung aus Atella in Rom erfahren hätten.
[21] back Diomed. III, 329.
Latinis Atellana a Graeca satyrica differt, quod in satirica fere Satyrorum personae inducuntur, aut si quae sunt ridiculae similes Satyris Antolicus Busiris, in Atellana Oscae personae ut Maccus.
[22] back Isidor. 1 X. p. 1070 ed. Putsch, Zucco
garrulus, quod uteros oris loquacitate, non sensu exsuperet. Vielleicht auch der Manducus Varro de ling. lat. p. 57, dictum mandier a mandendo, unde manducasi, a quo in Atellaneis obsonium (wahrscheinlich personam) vocant manducum.
[23] back Apulej. Apolog. p. 325.
Palamedes Sisyphus et si qui praeterea fuere dolo memorandi, sı cum.hac una Rufi fallacıa contendantur, Macci prorsus et Buccones videbuntur.
[24] back Strabo V. p. 203.
Iδιον δέ τι τοῖς Ὄσχοις -- συμβέβηχε, τῶν γαρ Ὄσχοις εχλελειποτων ή διάλεχτος μένει παρα τοίς Ῥωμαίοισ, ὥστε ποιάματα σχηνοβατείσθαι χατά τινα ἄγωνα πάιριον χαὶ μιμολογεῖσθαι.
[25] back

cascus | vetus | Fest. pı 264 Goth.
casnar | senex | ---
dalivus | insanus | 277
Maesius | Majus | 308
Medix | magistratus | 315
petora | quatuor | 365
pepatio | clamor | 308
sollum | totum | 439
veja | plaustrum | 472

[26] back Liv. X, c. 20
Aliquanto ante lucem ad casira accessit, gnarosque oscae linguae exploratum, quid agatur, mittit.
[27] back Noct. Atr. 1. XV1I. 417.
Ennius. dicit, se tria corda habere, quod Oscam, Graecam et Latinam lioguam calleret.
[28] back Var. de L. lat. p. 50
Cascum significat vetus, ejusque origa Sabina, quae usque radices in linguam oscam egit. Auch redeten die stammverwandten, Samniter, nach der aus Livius vorhin angeführten Stelle, wo nicht ganz oskish, doch eine Mundart, die der oskischen Sprache sehr nahe kam.
[29] back Euseb. Chronic. Olymp, 173. a, 1.
Lucius Pomponius Bonominsis clarus habetur.
[30] back A. Gellius Nocte. Attic. 1. XIII. c. 6.
Quas Graeci irgend ius dicunt, eas veteres docti tum motas vocum, tum moderamenta, tum accentiunculas, tum voculationes appellabant. Quod nunc autem barbare quem loqui dicimus, id vitium sermonis non barbarum esse sed rusticum, et cum eo vitio loquentes rustice loqui dictitabant. — Publius Nigidius in commentar. grammat. Rusticus fit, sermo, inquit, si adspires perperam.
[31] back Qinctil. Instit. orat. I. VI, c.3.
Cum sint autem loci plures, ex quibus dicta ridicula ducantur, repetendum est mihi, non omnes eos oratoribus convenire. In primis autem ex ampbibolia, neque illa obscura, quae Atellanae more captent, nec, qualia vulgo jactantur a vilissimo quoque, conversa In maledictum fere ambiguitate.
[32] back Sueton Calig. c. 27.
Atellanae poëtam ob ambigui joci versiculium, media amphitheatri arena igni cremavit.
[33] back Festüs p 162.
rutabulum est, quo rustici in proruendo igne Pänis coquendi gratia (scil. utuntur).
[34] back Navius (Naevius ?)
obscoenam viri partem describens.
[35] back Eurip. Cyclops, v. 168 — 170, 178— 180.

[36] back Donat. praesat. ad Terent.
Atellanae — salibus et jocis compositae, quae in se habent nisi vetustam elegantiam.
[37] back Nach der Ausfage des Festus unter Oscum p. 353.
a quo etiam verba impudentia et elata appellantur obscoena, quia frequentissimus fuit usus Oscis libidinum spurcarum. Wenn auch Festus selbst die Richtigkeit dieser Etymologie des zweifelt, so behält doch die Angabe frequentissimus fuit, usus Oscis libidinum spurcarum ihre beweisende Kraft.
[38] back M. Victor.
Est enim jocosis motibus emollitum, gestibusque agentium satis accommodatum.
[39] back T. Maurus
Quia fine molli labile atque deserens vigorem Sonum ministrat Congrueniem motibus jocosis.
[40] back Tertullian. de spectaculis c. 18.

[41] back Fest. Paul. P. 243.
Actus significat motum corporis, ut histrionum et saltatorum, qui etiam ex hoc ipso actuosi dicuntur.
[42] back
Die actus petulci und motus jocosi in den Atellanen, von denen Mar. Vict, und Zerent. Maur. sprechen, von Alters her , wie früher gezeigt worden ist, der Satura eigen, blieben ihr auch in der Folge, nach einem Verse Juvenals zu schließen: Satyr. VI. v. 70. Urbicus exodio rısum movet Atellanae Gestibus Autonoes — —
[43] back Festus 201.
Mimi prodibant dum intus fabulae actus componerentur.
[44] back Cic, ad. Famil. IX. 16.
Venio nunc ad jocationes tuas, quum tu secundum Oenomaum Accii, non ut olim sole- bat, Atellanum, sed ut ‘nunc fit, mimum introduxisti.
Da Livius sagt: fabellis potissimum Atellanis, so erhellt daraus, daß man sich der Satura auch sonst noch als Nach spiele bediente. Wielleicht wurden sie bei ten nach griechischen Kunftregeln bearbeiteten Stücken, so wie der Mimus nach Beendigung jedes Actes gegeben, wozu sie sich besonders eigneten, da sie sich bei der wilfführlichen Verbindung ihres Stoffes nach dem Bedürfnisse längerer oder kürzerer Zwischen- räume gestalten ließen.
[45] back Liv.
Quod genus ludorum ab Oscis acceptum tenuit juventus nec ab histrionibus pollui passa est, eo institutum manet, ut actores Atellanarum nec trıbu moveantur, et stipendia tanquam expertes artis ludicrae faciant.
[46] back Valer, Mamim. II. c. 4.
Atellani ludi ab Oscis acciti sunt, quod genus delectationis Italica servitute temperatum ideoque vacuum nota est. Daß die Italica severitas hier nicht vom sittlichen Eruste der Atellane, dessen sie sich nicht rühmen konnte, zu verstehen sey, leuchtet von selbst ein. Die Worte des Livius: nec ab histrionibus pollui passa est, eo institutum manet, ut q. s. geben, wie ich glaube, die richtige Erklärung. Die graeca levitas der Hiftrionen würde für die Atellane befleckend gewesen seyn, man vermied diesen Flecken dadurch, daß man nur freie Italiener in ihr auftreten lieg, und darin beruht die der Graeca levitas entgegengefeste Icalica severitas des Valer. Maxim. Daß cs auch in spätern Zeiten eine besondere Truppe für die Atellane gab, zeigen die Worte des Sueton im Nero cap. 39. Datus Atellanarum histrio, wobei es nicht nöthig ist, aus dem Gebrauch des Wortes histrio den Schluß zu ziehen, als habe die Sitte, freie Männer in der Atellane auftreten zu lassen, damals anfgehört, da histrio in seiner ursprünglichen Bedeutung auf jeden Schauspieler anwendbar ist, Auch würde dann gar nicht einleuchten, warum es noch besondere Atellanarum histriones gegeben habe, wenn jeder histrio darin zulässig war.
[47] back Fest, p. 139.
Personata fabula quaellam Novii inscribitur, quam putant quidam a personatis histrionibus; cum post multos annos comoedi et tragoedi personis uti coeperunt, verisimilius est eam fabulam propter inopiam coınoedorum actam novam per Atellanos, qui proprie vocantur personati, quia jus iis non cogi in scena ponere personam, quod ceteris histrionibus pati necesse est.
[48] backNon, Marc.
führt p. 355 unter 'jentare' einige Worte aus dem Bueco adoptatus des Afranius: Iniare (jentare?) nulla invitat, an. Nach dem Titel zu urteilen schrieb also auch Afriamus Atellanen.
[49] back Macrob.
Suturn. Q. Novius probatissimus Atellanarum poeta. Macrob. Suturn. L. Pomponius egregius Atellanarum poeta. Euseb. Chronic. L. Pomponius Bononiensis Atellanarum scriptor clarus.
[50] back Vellej, Paterc. II. 9.
sane non ignoremus fuisse ea aetate L. Pomponium, verbis rudem, sensibus celebrem et novitate inventi a se operis commendabilem.
[51] back Macrob. Saturn. X. i. C.
Memmius post Novium et Pomponium, artem Atellaniam diu jacentem resuscitavit,
... .... ... Macrob. Saturn. II. 4.
Novius vero Pomponiusque jocos saepe dicta nominant.
[52] back
Man hat die Worte des Vellejus sogar dadurch zu erklären gesucht, daß man dem Pomponius die Erfindung der Atellanen zuschrieb. Doch shon die bloße Versicherung des Festus am obigen Orte p. 25, daß es zur Zeit des Navius schon eigene atellanishe Schauspieler gab, widerlegt diese Annahme genügend.
[53] back M. V. IL 2527.
Superest satyricum, quod inter tragicum et comicum stylum medium est — quod genus nostri in Atellanis habent; gaudent autem trisyllabo pede, et maxime tribacho. Exemplum hujus: "Musae Jovem laudate et agiles date choros"
[54] back M. V. III. 2574.
(tretameter catalecticus) frequens hoc comicis metrum et praecipue antiquae comoediae scriptoribus; nostri quoque Plautus et Caecilius et -Turpilius non aspernati sunt. Atellanarum autem scriptores appetiverunt, est enim jocosis motibus
[55] back Terent: M. p. 2456.
Frequens in usu est tale metrum comicis vetustis, Atella vel queis fabulis actus dedit petulcos, Quia fine molli labile atque deserens vigorem Sonum ministrat congruentem mo:ibus jocosis.
[56] back Cic. ad div. 1. IX. 16.
Venio nunc ad jocationes tuas, quum tu secundum Oenomaum Accii, non ut olim solebat, Atellanum, sed ut nunc fit, mimum introduxisti. Das ur olim solebat fann auf feine: andere Zeit, als auf die des Novins und Pomponius zu beziehen seyn, Vieleicht führte der leßtere jene Sitte ein.
[57] back Diomed. II. c. 4.
Secunda species togatarum, quae tabernariae dicuntur, humilitate personarum et argumentorum similitudine comoediis pares.
[58] back Macrob. Sat. X. 1. C.
Memmius post Novium et Pomponium artem Atellaniam diu jacentem resuscitavit.
[59] back ad famil, VII.
Non enim te puto Graecos aut Oscos ludos desiderasse, praesertim cum Oscos ludos vel in senatu (austro) spectare possis.
[60] back VI. 7.
Σύλλαν φησὶ Nιχόλαος τὸν Ῥωμαιον στρατηγὸν ὅυτω χαιρειν μιμοις και γελωτοποιοῖςφιλογλων γενόμενον, ὡςκαὶ πολλὰ γῆςμετρὰ ἀυτοῖς χαρίζεσθαι τῆς δημοσίασ, ἐμφανίζουσι δ'ἀυτό τὸ περὶ ταῦρα ἴλαρον αί ἀπ' ἀυτο χραφεῖσαι σατυειχαὶ χωμῴῳ φωνᾷ.
Es ist leicht möglich, daß diese große Vorliebe des mächtigen Mannes für burleske Darstellungen auch von günstigem Einflusse auf die Blüte dex Atellanen war, welche durch Pomponius in diese Zeit fiel.
[61] back Cic. ds Divinat II.10,
Totum omnino fatum etiam Atellanio versu jure mihi esse irrisum videtur,
[62] back
Atellanis notissimum canticum exorsis, ist, wohl nicht von dem canticun dex Komödie zu verstehen, da dieses immer nur von einem Schauspieler vorgetragen wurde. Wenn man dabei die Worte selbst: Venit io, Simus a villa und den Ausdruck: notissimum canticum bewrücksichtigt, so scheint diese Stelle zu beweisen daß in den Atellanen allbekannte Gesänge, vielleicht gewöhnliche Spott- und Gaffenlieder eingeflochten zu werden pflegten. Ob diese Sitte alterthümlich, oder blos jener Zeit angehörig war, bleibt zweifelhaft.
[63] back Tac. Annal. IV. 14.
Variis dehinc ac saepe invitis praetorum questibus postremo Caesar de immodestia histrionum retulit: multa ab iis in publicum seditiose, foeda per domos tentari. Oscum quondam ludicrum, levissimae apud vulgum delectationis et flagitiorum et virium venisse ut auctoritate patrum coercendum sit. pulsi tum histriones Italia.
[64] back Tertull. de spect. c. 18.
theatrum consistorium impudicitiae, ubi nihil probatur, quam quod alibi non probatur; ita summa gratia ejus de spurcitia plurimum concinnata est, quam Atellanus gesticulatur.